![[스크린샷 2024-11-19 221804.webp|400]]
위와 같이 $\triangle ABC$에서 밑 변 $\overline{BC}$의 중점을 $M$이라고 하자. 
이때 $\overline{AB}^2+\overline{AC}^2=2(\overline{AM}^2+\overline{BM}^2)$  임을 보여라.

꼭지점 A에서 변 $\overline{BC}$에 내린 수선의 발을 $H$라고 할때, $H$가 꼭지점 $C$와 가깝다고 하자.
그러면 $\triangle AMH$는 직각 삼각형이므로 $\overline{AM}^2=\overline{AH}^2+\overline{MH}^2 \cdots (1)$

$\overline{BM}=\overline{BH}-\overline{MH}$ 이므로 이를 양변 제곱하면, $\overline{BM}^2=\overline{BH}^2-2\overline{BH}\cdot\overline{MH}+\overline{MH}^2\cdots(2)$
$(1)+(2)=\overline{AM}^2+\overline{BM}^2=\overline{AH}^2+\overline{BH}^2+2\overline{MH}^2-2\overline{BH}\cdot\overline{MH}\cdots(3)$
한편 $\overline{BH}^2=\overline{AB}^2-\overline{AH}^2$ 이므로 이를 $(3)$에 대입하면,
$(3)=\cancel{\overline{AH}^2}+\overline{AB}^2\cancel{-\overline{AH}^2}+2\overline{MH}^2-2\overline{BH}\cdot\overline{MH}=\overline{AB}^2+2\overline{MH}^2-2\overline{BH}\cdot\overline{MH}$
$=\overline{AB}^2+2\overline{MH}(\overline{MH}-\overline{BH})=\overline{AB}^2-2\overline{MH}(\overline{BH}-\overline{MH})$
이때 $\overline{BH}-\overline{MH}=\overline{BM}$ 이므로 
$(3)=\overline{AB}^2-2\overline{MH}\cdot\overline{BM}$ 
따라서 $\overline{AM}^2+\overline{BM}^2=\overline{AB}^2-2\overline{MH}\cdot\overline{BM}\cdots(4)$

이제 $\overline{CM}$을 살펴보자.
$\overline{CM}=\overline{MH}+\overline{CH}$ 이므로 이를 양변 제곱하면
$\overline{CM}^2=\overline{MH}^2+2\overline{MH}\cdot\overline{CH}+\overline{CH}^2\cdots(5)$
$(1)+(5)=\overline{AM}^2+\overline{CM}^2=\overline{AH}^2+\overline{CH}^2+2\overline{MH}^2+2\overline{MH}\cdot\overline{CH}\cdots(6)$
한편 $\overline{CH}^2=\overline{AC}^2-\overline{AH}^2$ 이므로 이를 위 식에 대입하면
$(6)=\cancel{\overline{AH}^2}+\overline{AC}^2\cancel{-\overline{AH}^2}+2\overline{MH}^2+2\overline{MH}\cdot\overline{CH}=\overline{AC}^2+2\overline{MH}^2+2\overline{MH}\cdot\overline{CH}$
$=\overline{AC}^2+2\overline{MH}(\overline{MH}+\overline{CH})$
한편 $\overline{MH}+\overline{CH}=\overline{CM}$ 이므로 $(6)=\overline{AC}^2+2\overline{MH}\cdot\overline{CM}$
따라서 $\overline{AM}^2+\overline{CM}^2=\overline{AC}^2+2\overline{MH}\cdot\overline{CM}\cdots(7)$

$(4)+(7)=2\overline{AM}^2+\overline{BM}^2+\overline{CM}^2=\overline{AB}^2+\overline{AC}^2-2\overline{MH}\cdot\overline{BM}+2\overline{MH}\cdot\overline{CM}\cdots(8)$
변 $\overline{BC}$의 중점은 $M$이므로 $\overline{BM}=\overline{CM}$ 따라서 위 식은
$2\overline{AM}^2+2\overline{BM}^2=\overline{AB}^2+\overline{AC}^2\cancel{-2\overline{MH}\cdot\overline{BM}}+\cancel{2\overline{MH}\cdot\overline{BM}}$
따라서 $\triangle ABC$에서 밑 변 $\overline{BC}$의 중점이 $M$일때 $2\overline{AM}^2+2\overline{BM}^2=\overline{AB}^2+\overline{AC}^2$ 이 성립한다.




